\section{Введение: цели и задачи курса}

%\begin{frame}{}
%    \begin{alertblock}{Вопросы}
%        \centering Их можно задавать сразу
%    \end{alertblock}
%\end{frame}

\subsection{Содержание курса}

\begin{frame}
    \begin{center}
        \Huge Информация о курсе
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Содержание курса}
    \begin{itemize}
      \item Вводная лекция
      \item Классы и рубрикация документов научных работ
      \item Типографский набор текста
      \item Формулы, математические выражения. Специализированные пакеты и
            шрифты.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Содержание курса}
    \begin{itemize}
      \item Рисунки и таблицы. Использование PGFPlots/TikZ
      \item Разработка программной документации: алгоритмы, листинги, uml
      \item Программирование в \LaTeX: ~создание пакетов и классов
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Содержание курса}
    \begin{itemize}
      \item Подготовка больших проектов \LaTeX ~для научных работ в соответствии
            с ГОСТ и требованиями ВУЗа. Библиография и цитирование.
      \item Управление компиляцией проекта с помощью make и shell
      \item Презентация научного доклада с использованием пакета beamer.
            Автогенерация раздаточного материала. Постер для конференции.
      \item Расширенные возможности \LaTeX
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Цели и задачи курса}
    \begin{itemize}
      \item Разобраться в сущности и возможностях \TeX ~и \LaTeX
      \item Узнать общие варианты использования
      \item Узнать, как можно использовать \LaTeX ~в студенческой жизни
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Цели и задачи курса}
    \begin{itemize}
      \item Узнать преимущества профессионального использования \LaTeX ~для
          программиста, инженера, научного деятеля
      \item Разобраться во внутреннем устройстве \TeX ~и \LaTeX
      \item Добиться удобства использования в рутинных условиях (работа, учеба,
          деловые аспекты)
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{К концу курса вы сможете:}
    \begin{itemize}
        \item Разрабатывать статьи, презентации, книги, диссертации в
            издательской системе \LaTeX
        \item Создавать издания с высочайшим качеством верстки, которое нельзя
            сравнить с документами, полученными из стандартных офисных редакторов
        \item Верстать элементы, специфичные для научной работы математика и
            программиста (примеры кода, алгоритмы, псевдокод, формулы и т.д.)
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{К концу курса вы сможете:}
    \begin{itemize}
        \item Оформлять техническую документацию для кода параллельно с
            разработкой этого кода
        \item Использовать различные средства создания документации \LaTeX ~в
        зависимости от требований проекта (например, вести документацию на
            удаленном сервере, в репозитории git и т.д.)
        \item Уделять больше времени научной проблематике, а не возне с
            оформлением работ
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{К концу курса вы сможете:}
    \begin{itemize}
        \item Создавать с помощью `make' джентльменский
            набор студента (научного работника): НИР (диссертацию), задание
            студента, презентацию, раздаточный материал, постер.
        \item Минимизировать расходы (временные, финансовые, дисковые),
            связанные с использованием платных пакетов
        \item Освободить рабочие станции от ненужных офисных пакетов, разместив
            издательскую систему на сборочном сервере
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{К концу курса вы сможете:}
    \begin{itemize}
        \item Использовать код Python внутри документов \LaTeX ~для расчетов и
            генерации картинок
        \item Создавать динамические схемы и графики
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Общая информация о \TeX/\LaTeX}
\subsection{Что это такое и в чем разница между \TeX/\LaTeX?}

\begin{frame}
    \begin{center}
        \Huge Общая информация о \TeX/\LaTeX
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Как произносить?}
    \frametitle{\insertsection}{Как произносить \TeX ~и \LaTeX?\footnote
        {От древнегреческого $\tau \epsilon \chi \nu \eta$ - искусство,
            мастерство.}}\par
    \begin{block}{Древнегреческое происхождение:}
        $$\tau (tau)$$
        $$\epsilon (epsilon)$$
        $$\chi (chi)$$
    \end{block}
    \vspace{1cm}
\end{frame}

\begin{frame}{Почему буква `E' внизу}
    \frametitle{\insertsection}{Почему буква 'E' внизу?}\par
    \begin{block}{Объяснение Дональда Кнута из книги <<The \TeX book>>:}
        <<Такое расположение `E' напоминает, что \TeX ~имеет отношение к
        типографскому набору>>        
    \end{block}
    \begin{alertblock}{Итак:}
        Правильно говорить: <<т\'{е}х>> ~и <<лат\'{е}х>>\\
    \end{alertblock}
    \begin{block}{Кстати}
        Человек, работающий в \TeX, называется <<\TeXник>>\\
        Мастер называется <<\TeXэксперт>>\\
    \end{block}
\end{frame}


\begin{frame}{Создание \TeX}
    Дональд Кнут был не вполне удовлетворен качеством верстки второго издания
    <<The Art of Computer Programming>>
    \begin{block}{История создания}
        Первое издание (1969) - печать методом монотипии (19 век)\\
        Второе издание (1976) - фотографическая техника, не использовавшая
        оригинальных шрифтов.\\
        Кнут создал \TeX ~в 1978 году.
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Создание \TeX}
    Кнут преследовал 2 основных цели:
    \begin{itemize}
        \item Создать издательскую систему, с помощью которой каждый мог бы
            создать высококачественные книги
        \item Предоставить систему, которая могла бы давать одинаковый результат
            на различных компьютерах в настоящем и в будущем.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Верстка книг}
    Ему это удалось. Высококачественно сверстанную книгу можно создать самому.\\
    Вот пример (c исходниками и Makefile):
    \begin{block}{Кстати:}
        Книга "Наглядная статистика. Используем R!"\\
        А. Б. Шипунов, Е. М. Балдин, П. А. Волкова, А. И. Коробейников,
        С. А. Назарова, С. В. Петров, В. Г. Суфиянов
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Верстка книг и типографский набор}
    \begin{itemize}
        \item Верстка --- создание оригинал-макета книги с текстом, иллюстрациями
            и др. элементами в том виде, в котором они будут напечатаны в книге.
        \item Типографский набор - набор шрифта при печати
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Дональд Кнут}
    \frametitle{Дональд Кнут}\par
    \framesubtitle{Портрет Дональда Кнута, сгенерированный низкоуровневыми
        средствами \TeX}
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{./pfiles/pics/l1/dk}
        \caption{\label{fig:dk}Дональд Кнут (Donald Knuth)}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Что такое \TeX}
    \begin{itemize}
        \item Система компьютерной верстки (издательская система)
        \item Язык низкоуровневой разметки, содержащий команды отступа и смены
            шрифта
        \item \sout{WYSIWYG} \footnote{произносится {[}wIziwIg{]} и
            является аббревиатурой от англ. <<What You See Is What You Get>>}
        \item Язык международного обмена по математике и физике (большинство     
            научных издательств принимают тексты в печать  только в этом формате)
        \item В нем имеются удобные средства макрорасширений
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Макропакеты}
    Для \TeX ~создано множество макропакетов (средства макрорасширений):
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Plain TeX}-- разработан самим Кнутом в качестве примера.      
        \item LaTeX     -- создан Лесли Лэмпортом.    
        \item AMS-TeX   -- разработан Американским Математическим Обществом.    
        \item AMS-LaTeX -- развитие предыдущей версии.  
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Макропакеты}
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{./pfiles/pics/l1/ll}
        \caption{\label{fig:ll}Лесли Лэмпорт (Leslie Lamport)}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Макропакеты}
    \LaTeX ~был создан Лэсли Лэмпортом. Первая версия - в 1984 году.\\
    \begin{block}{Наши дни:}
        \begin{itemize}
        \item Пакеты можно создавать и делиться с сообществом
            \item Языковые пакеты
            \item Иллюстрации, таблицы, библиография, код, алгоритмы и графы
            \item Поддержка стилевых файлов (различные файлы для статей, книг,
                    презентаций, резюме)
            \item Разбивка документа на главы, разделы, книги
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Макропакеты}
    \begin{block}{Наши дни:}
        \begin{itemize}
            \item Генерация рисунков (графиков, схем) из кода. Например, пакет
                tikz
            \item Поддержка экспорта в формат *.tex из распространенных
                математических, статистических и других научных пакетов (Maple,
                    Mathematica, Dia)
            \item Автоматическая генерация содержания, списка иллюстраций,
                листингов, таблиц
            \item Механизм цитирования библиографических источников
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Макропакеты}
    \begin{center}
        \LaTeX ~- сложная система.\\
        Существуют тысячи пакетов.\\
        Вряд ли кто-то знает все возможности системы.
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Макропакеты}
    \begin{center}
        Но ни один макропакет не смог увеличить возможности, заложенные
        Дональдом Кнутом.
    \end{center}
\end{frame}

\subsection{Но зачем?}

\begin{frame}{Но зачем?}
        \begin{itemize}
            \item Высокое качество верстки и типографского набора "из коробки"
            \item Обработка формул
            \item Удобство разработки
            \item Кроссплатформенность
            \item Мировое признание научным сообществом
            \item Примут в любом издательстве
        \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Но зачем?}
        \begin{itemize}
            \item Наличие пакетов на все случаи жизни (не только
                    научно-технической)
            \item Экономия времени и денег
            \item Удобный контроль версий
            \item Поддержка всех ГОСТов РФ
        \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Но зачем?}
        \begin{itemize}
            \item Независимость от производителя (коммерческая составляющая)
            \item Можно обойтись только *NIX
            \item Удаленное хранение документации
            \item Низкое потребление ресурсов
            \item Обратная совместимость
            \item Уверенность в освоении - будет актуально в обозримом будущем
        \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Но зачем?}
    \begin{center}
        Главное - \LaTeX \\ позволяет сосредоточиться на содержании
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Но зачем?}
    \begin{center}
        (после значительного количества времени, потраченного на настройку
         внешнего вида)
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Но зачем?}
    \begin{center}
        \LaTeX \\ не нуждается в рекламе и продвижении.
    \end{center}
\end{frame}

\section{Возможности \LaTeX}

\begin{frame}{Возможности}
    \frametitle{Примеры}\par
    \framesubtitle{Пример формул с пунктами и выделением
        цветом:}\par
    \begin{itemize}
        \item $F(x) = \int \limits^{x}_{-\infty}f(t)\mathrm{d}t$
        \item $\displaystyle\frac{1}{\pi}(\arcsin x + \arcsin 1)$ 
        \item $\displaystyle P(B)=C_n^0p^0(1-p)^n+C_n^1p^1(1-p)^{n-1}\approx
        \alert{0.0425}$
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Примеры}\par
    \framesubtitle{Одна из формул предыдущего слайда}\par
    \begin{lstlisting}[caption=Перечисление формул]
\begin{itemize}
    \item 
        $\displaystyle P(B)=C_n^0p^0(1-p)^n +
         C_n^1p^1(1-p)^{n-1}
         \approx \alert{0.0425}$
\end{itemize}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Нумерация формул}
    \frametitle{Примеры}\par
    \framesubtitle{Нумерация формул}\par
    \begin{equation}
        y = x^{2}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        P(B_0)=C_n^0p^0(1-p)^n=(1-p)^n.
    \end{equation}
\end{frame}

\subsection{Пример переопределения автоматической нумерации}

\begin{frame}{Переопределение нумерации формул}
    \frametitle{Примеры}\par
    \framesubtitle{Переопределение нумерации формул}\par
    \begin{equation}
        \tag{3.5}
        P(B) \approx 0,531
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \tag{формула 2.8}
        y = y^{2}
    \end{equation}
\end{frame}

\subsection{Примеры листингов кода на различных языках программирования}

\begin{frame}
    \frametitle{Пример листинга кода С++}
    \framesubtitle{подключение файлов из репозитория}
    \lstinputlisting[language=C++, caption=Поддержка комментариев
        на русском языке
        (файл проекта: \lstname)]{./pfiles/code/cpp_example.cpp}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Примеры}\par
    \framesubtitle{Вставка кода из файла}\par
    \begin{lstlisting}[caption=Вставка кода из файла в репозитории]
\lstinputlisting[language=C++, \lstname]
    {./pfiles/code/cpp_example.cpp}\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Пример листинга кода Fortran 77}
    \framesubtitle{Используется [77]Fortran}
    \lstinputlisting[language={[77]Fortran}, caption=Реализация quanc8
        (файл проекта: \lstname)]{./pfiles/code/fortran77_example.f}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Пример листинга кода Fortran 90}
    \framesubtitle{Используется [90]Fortran}
    \lstinputlisting[language={[90]Fortran}, caption=Поддержка Fortran 90
        (файл проекта: \lstname)]{./pfiles/code/fortran90_example.f90}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Выбор подсветки кода}
    \framesubtitle{[77]Fortran и [90]Fortran}
    \begin{lstlisting}[caption=Выбор языка]
\lstinputlisting[language={[77]Fortran}...
\lstinputlisting[language={[90]Fortran}...\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Возможности}
    \frametitle{Примеры}\par
    \framesubtitle{Пример настройки листингов}\par
    \begin{figure}
    \lstinputlisting[firstline=3,lastline=14, caption=Подключение пакета listings
    и переопределение названия листингов (файл проекта: \lstname)]{lstconf.tex}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Примеры}\par
    \framesubtitle{Пример настройки листингов}\par
    \begin{lstlisting}[caption=Настройки пользовательских цветов подсветки кода]
\definecolor{tangelo}{rgb}{0.98, 0.3, 0.0}
\definecolor{slategray}{rgb}{0.44, 0.5, 0.56}
\definecolor{white}{rgb}{1.0, 1.0, 1.0}
\definecolor{seagreen}{rgb}{0.18, 0.55, 0.34}
\definecolor{smalt(darkpowderblue)}{rgb}{0.0, 0.2, 0.6}
\definecolor{bole}{rgb}{0.47, 0.27, 0.23}\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Примеры}\par
    \framesubtitle{Пример настройки листингов}\par
    \begin{lstlisting}[caption=Настройки подсветки кода и комментариев]
\lstset{
    language={TeX},
    backgroundcolor=\color{white},   
    commentstyle=\color{seagreen},
    keywordstyle=\color{smalt(darkpowderblue)},
    numberstyle=\tiny\color{slategray},
    stringstyle=\color{bole},
    %inputencoding=utf8x,
    extendedchars=false,
    breaklines=true,
    %basicstyle=\footnotesize,
    basicstyle=\scriptsize,\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Примеры}\par
    \framesubtitle{Пример настройки листингов}\par
    \begin{lstlisting}[caption=Настройки подсветки кода и комментариев]
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    frame=lrtb,
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    numberstyle=\tiny,
    xleftmargin=2em,
    framexleftmargin=1.5em,
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    morecomment=[l]{!\ }
}\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Пример вывода программы или кода в консоль}

\begin{frame}[t,fragile]
    \frametitle{Пример вывода программы или команд в консоли}
    \framesubtitle{Используется классический пакет \textbf{verbatim}}
    \footnotesize
    \begin{verbatim}
         RESULT:    24.856836056062388     
         ERREST:    2.4855685692394415E-002
         NOFUN:         2897
         FLAG:    26.000000000000000     
         RESULT=  24.8568360561 ERREST=,   0.25E-01
         WARNING.. RESULT MAY BE UNRELIABLE. FLAG=,  26.00
    \end{verbatim}
\end{frame}

\subsection{Алгоритмы}
\begin{frame}
    \begin{algorithm}[H]
        \begin{algorithmic}[1]
            \FOR{$i=1$ to $N$}
            \FOR{$j=1$ to $JJJJ$}
            \STATE $energy[i*JJJ+j] =$ 
            $ interpolate(AAA[i*JJJ+j], ZZZ)$
            \ENDFOR
            \ENDFOR
        \end{algorithmic}
    \caption{Пример псевдокода}
    \label{alg:seq}
    \end{algorithm}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Примеры}\par
    \framesubtitle{Пример псевдокода}\par
    \begin{lstlisting}[caption=Псевдокод]
\begin{algorithm}[H]
    \begin{algorithmic}[1]
        \FOR{$i=1$ to $N$}
        \FOR{$j=1$ to $JJJJ$}
        \STATE $energy[i*JJJ+j] =$ 
        $ interpolate(AAA[i*JJJ+j], ZZZ)$
        \ENDFOR
        \ENDFOR
    \end{algorithmic}
\label{alg:seq}
\end{algorithm}\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Таблицы}
    \frametitle{Примеры}\par
    \framesubtitle{Пример таблицы}\par
    \begin{center}
        Простейшие таблицы с пакетом \texttt{tabular}
        \
        \begin{table}[h]
        \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|}
                \hline
                \backslashbox{$X$}{$Y$}&0&1\\
                \hline
                0&$p_{11}$&$p_{12}$\\
                \hline
                1&$p_{21}$&$p_{22}$\\
                \hline
            \end{tabular}
        \caption{Пример таблицы}
        \end{table}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Примеры}\par
    \framesubtitle{Оформление таблиц}\par
    \begin{lstlisting}[caption=Таблица с применением пакета slashbox]
\begin{table}[h]
\centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
        \hline
        \backslashbox{$X$}{$Y$}&0&1\\
        \hline
        0&$p_{11}$&$p_{12}$\\
        \hline
        1&$p_{21}$&$p_{22}$\\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Пример использования TikZ: анимированный интеграл}
    \frametitle{Пример использования TikZ}\par
    \framesubtitle{Анимированный интеграл}\par
    \begin{center}
    \href{http://www.texample.net/tikz/examples/animated-definite-integral/}
         {Ссылка на пример в интернете}
    \end{center}
    \begin{center}
    \begin{animateinline}[loop, poster = first, controls, palindrome]{2}
    \whiledo{\them < 21}{
        \begin{tikzpicture}[scale=1.25]
        \draw[red,thick,<->] (-1,1) parabola bend (0,0) (2.1,4.41)
            node[below right] {$y=x^2$};
        \draw[loosely dotted] (-1,0) grid (4,4);
        \draw[->] (-0.2,0) -- (4.25,0) node[right] {$x$};
        \draw[->] (0,-0.25) -- (0,4.25) node[above] {$y$};
        \foreach \x/\xtext in {1/1, 2/2, 3/3}
        \draw[shift={(\x,0)}] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {$\xtext$};
        \foreach \y/\ytext in {1/1, 2/2, 3/3, 4/4}
        \draw[shift={(0,\y)}] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {$\ytext$};
        \setcounter{mc}{\value{m}*\value{m}}
        \shade[top color=blue,bottom color=gray!50]
            (0,0) parabola (0.1*\them,0.01*\themc) |- (0,0);
        \escalar{\them}
        \draw (3cm,2pt) node[above]
            {$\displaystyle\int\limits_0^{\them/10} \!\!x^2\mathrm{d}x = 
                \displaystyle\frac{\ther}{3000}$};
        \draw[fill=orange,color=orange] (0.1*\them,0.01*\themc) circle (0.5pt);
        \end{tikzpicture}
        \stepcounter{m}
        \ifthenelse{\them < 21}{
                \newframe
        }{
            \end{animateinline}\relax
        }
    }
    \end{center}
\end{frame}

\subsection{Сферы применения}

\begin{frame}{Сферы применения}
    \begin{itemize}
        \item Математика и физика
        \item Компьютерные науки, программирование, информатика, CS
        \item Статистика
        \item Любые научно-технические публикации
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\TeX ~в жизни студента}
    \begin{itemize}
        \item Расчетное задание
        \item Отчет о лабораторной работе (с точки зрения \LaTeX ~это могут быть
                разные документы, article или report)
        \item Презентация и раздаточные материалы (пакет beamer)
        \item Диссертация по ГОСТ
        \item Формальные документы кафедры (например, задание студенту для НИР)
        \item Резюме
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Преимущества \TeX ~для студента}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Единообразие} стилей и форм всех работ
        \item ... но наличие выбора из доступных вариантов
        \item Можно не думать о шрифтах, верстке, генерации содержания
        \item Распределенная система управления версиями (лог изменений, бэкапы)
            с центральным сервером и ключами развертывания SSH
        \item RSS подписка на изменения
        \item Хорошее впечатление работодателя от резюме
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Кроссплатформенность}

\begin{frame}{Кроссплатформенность}
    Сборки под разные платформы:
    \begin{itemize}
        \item Linux, FreeBSD, OpenBSD, Solaris
        \item MiKTeX (Windows)
        \item MacTex (Mac OS X)
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Лицензия}

\begin{frame}{Лицензия}
    Проект \LaTeX ~распространяется под публичной лицензией LPPL (LaTeX Project
    Public License). Эта лицензия является свободной и поэтому нет
    никаких препятствий для включения пакетов \LaTeX ~в свободные дистрибутивы
    типа Debian.\\
    \begin{block}{Текст лицензии}
        Текст лицензии может быть найден по адресу:\\
        \href{http://www.latex-project.org/lppl.txt}{latex-project.org/lppl.txt}
    \end{block}
\end{frame}

\section{Рабочий процесс \TeXника}

\begin{frame}
    \begin{center}
        \Huge Рабочий процесс \TeXника
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{On-line редакторы}
    \frametitle{Рабочий процесс}
    \framesubtitle{On-line редакторы}
    \begin{block}{Популярные on-line редакторы:}
        \begin{itemize}
            \item \href{http://writelatex.com}{writelatex.com}
            \item \href{http://sharelatex.com}{sharelatex.com}
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{IDE}
    \frametitle{Рабочий процесс}
    \framesubtitle{IDE}
    \begin{itemize}
        \item Kile (KDE, Qt4) - Linux, Mac OS X
        \item Gummi - Linux
        \item TeXstudio - Windows, Linux, Mac OS X
        \item Eclipse + TeXlipse
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Текстовые редакторы}
    \frametitle{Рабочий процесс}
    \framesubtitle{Текстовые редакторы}
    \begin{itemize}
        \item vi/vim
        \item Emacs + auctex (поддержка Sweave \footnote{
            Sweave - интеграция кода R в документы \LaTeX})        
            (auctex - поддержка макропакетов для GNU Emacs)\\
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Возможности}
    \frametitle{IDE и текстовые редакторы}\par
    \framesubtitle{Emacs + AUCTeX}\par
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./pfiles/pics/l1/emacs}
        \caption{\label{fig:s0}Emacs + AUCTeX}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Возможности}
    \frametitle{IDE и текстовые редакторы}\par
    \framesubtitle{Emacs + AUCTeX}\par
    \begin{itemize}
        \item Platforms: Windows, Mac, Unix
        \item License: Free software (GPL)
        \item Подсветка синтаксиса, автозавершение кода, проверка правописания
        \item Много документации
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Возможности}
    \frametitle{IDE и текстовые редакторы}\par
    \framesubtitle{TeXstudio (XP/Vista/7/8, OS X 10.5+, Linux)}\par
    \begin{center}
        \href{http://texstudio.sourceforge.net/}{texstudio.sourceforge.net}
    \end{center}
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{./pfiles/pics/l1/texstudio.png}
        \caption{\label{fig:ts}TeXstudio}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Возможности}
    \frametitle{IDE и текстовые редакторы}\par
    \framesubtitle{Vim}\par
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{./pfiles/pics/l1/vim}
        \caption{\label{fig:vim}Vim}
    \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Рекомендуемые средства разработки}

\begin{frame}
    \begin{center}
        \Huge Установка в Linux
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Рекомендуемые средства разработки}
    \frametitle{Рекомендуемые средства разработки}
    \framesubtitle{Джентльменский набор студента}
    \begin{itemize}
        \item Debian Jessie (8.2)
        \item texlive-full
        \item make (управление компиляцией)
        \item vim
        \item git
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Рекомендуемые средства разработки}
    \frametitle{Рекомендуемые средства разработки}
    \framesubtitle{Дистрибутивы Linux}
    \begin{itemize}
        \item Debian Jessie (testing)
        \item Gentoo
        \item Arch Linux
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Рекомендуемые средства разработки}
    \frametitle{Рекомендуемые средства разработки}
    \framesubtitle{Установка \LaTeX}
    Варианты установки texlive в Debian 8.2:
    \begin{itemize}
        \item texlive-full ($\approx$ 3Gb)
        \item texlive (стандартный вариант)
        \item texlive-base (минимальный вариант)
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Установка в Debian}

\begin{frame}[t,fragile]
    \frametitle{Рекомендуемые средства разработки}
    \framesubtitle{Установка \LaTeX ~в Debian} 
    \begin{consoleblock}{Установка набора \TeXника:}
    \footnotesize
    \begin{alltt}
{\color{red}root@localhost: ~\#} aptitude update
{\color{red}root@localhost: ~\#} aptitude install texlive-full vim make git
{\color{white}user@localhost: ~\$} git clone git@bitbucket.org:expx/texl.git
{\color{white}user@localhost: ~\$} cd texl
{\color{white}user@localhost: ~\/texl\$} make
    \end{alltt}
    \end{consoleblock}
    \begin{alertblock}{Важно:}
        \begin{itemize}
            \item Рекомендуется устанавливать texlive-full.
            \item Требуется наличие 3.5Gb 
        \end{itemize}
    \end{alertblock}
    \begin{consoleblock}{Проверка наличия свободного места:}
    \footnotesize
    \begin{alltt}
{\color{red}root@localhost: ~\#} df -h
    \end{alltt}
    \end{consoleblock}
\end{frame}

\subsection{Установка в Fedora}

\begin{frame}[t,fragile]
    \frametitle{Рекомендуемые средства разработки}
    \framesubtitle{Установка \LaTeX ~в Fedora} 
    \begin{consoleblock}{Установка набора \TeXника:}
    \footnotesize
    \begin{alltt}
{\color{red}root@localhost: ~\#} yum update
{\color{red}root@localhost: ~\#} yum install texlive-scheme-full vim make git
{\color{white}user@localhost: ~\$} git clone git@bitbucket.org:expx/texl.git
{\color{white}user@localhost: ~\$} cd texl
{\color{white}user@localhost: ~\/texl\$} make
    \end{alltt}
    \end{consoleblock}
    \begin{alertblock}{Важно:}
        \begin{itemize}
            \item Рекомендуется устанавливать texlive-full.
            \item Требуется наличие 4.0 Gb 
        \end{itemize}
    \end{alertblock}
    \begin{consoleblock}{Проверка наличия свободного места:}
    \footnotesize
    \begin{alltt}
{\color{red}root@localhost: ~\#} df -h
    \end{alltt}
    \end{consoleblock}
\end{frame}

\subsection{Установка в Windows 7 Professional}

\begin{frame}
    \begin{center}
        \Huge Установка в Windows
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Windows}
    \frametitle{Windows}
    \framesubtitle{Установка \LaTeX ~в Windows 7 x64 Professional} 
    \begin{center}
        Загрузить MiKTeX
    \end{center}
    \begin{center}
        \href{http://miktex.org/download/}{miktex.org/download}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Windows}
    \frametitle{Windows}
    \framesubtitle{Установка \LaTeX ~в Windows 7 x64 Professional} 
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{./pfiles/pics/l1/w/w1.png}
        \caption{\label{fig:w1}Выбрать "Troubleshoot compatibility"}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Windows}
    \frametitle{Windows}
    \framesubtitle{Установка \LaTeX ~в Windows 7 x64 Professional} 
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./pfiles/pics/l1/w/w2.png}
        \caption{\label{fig:w2}Поставить галочки}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Windows}
    \frametitle{Windows}
    \framesubtitle{Установка \LaTeX ~в Windows 7 x64 Professional} 
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./pfiles/pics/l1/w/w3.png}
        \caption{\label{fig:w3}Выбрать}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Windows}
    \frametitle{Windows}
    \framesubtitle{Установка \LaTeX ~в Windows 7 x64 Professional} 
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./pfiles/pics/l1/w/w4.png}
        \caption{\label{fig:w4}Start the program...}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Windows}
    \frametitle{Windows}
    \framesubtitle{Установка \LaTeX ~в Windows 7 x64 Professional} 
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./pfiles/pics/l1/w/w5.png}
        \caption{\label{fig:w4}Проверить директорию установки}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Windows}
    \frametitle{Windows}
    \framesubtitle{Установка \LaTeX ~в Windows 7 x64 Professional} 
    \begin{center}
        Установить TeXstudio
    \end{center}
    \begin{center}
        \href{http://texstudio.sourceforge.net/}{texstudio.sourceforge.net}
    \end{center}
\end{frame}

\subsection{Использование просмотрщиков PDF}

\begin{frame}[t,fragile]{Рекомендуемые средства разработки}
    \frametitle{Рекомендуемые средства разработки}
    \framesubtitle{Просмотр результата}
    \
    \begin{columns}[c]
        \column{.45\textwidth}
        \begin{block}{Просмотр PDF Linux:}
            \begin{itemize}
                \item zathura (vim-like)
                \item okular
                \item evince
            \end{itemize}
        \end{block}
        \column{.5\textwidth}
            Просмотрщик PDF можно открыть на соседнем мониторе, документ будет
            обновляться сам
    \end{columns}
\end{frame}

\section{Работа в LaTeX}

\begin{frame}
    \begin{center}
        \Huge Работа в \LaTeX
    \end{center}
\end{frame}

\subsection{Общая схема компиляции}

\begin{frame}{Общая схема компиляции \TeX/\LaTeX}
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{./pfiles/pics/l1/compilation}
        \caption{\label{fig:s2}Преобразования форматов \TeX}
    \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Форматы файлов}

\begin{frame}{Форматы файлов}
    \frametitle{Форматы файлов}\par
    \framesubtitle{Файлы в проекте: важные и мусор}\par
    \begin{itemize}
        \item *.tex - исходный код \TeX
        \item *.sty - стилистический файл (опционально)
        \item *.pdf - итоговый файл, после компиляции pdflatex
        \item *.dvi - промежуточный файл, который возникает после применения
            команды latex вместо pdflatex. Может легко быть конвертирован в pdf и
            другие форматы
        \item *.log - лог компиляции, возникает всегда, содержит читаемую
            информацию об ошибках компиляции (см. слова 'error', 'warning' и.т.д)
        \item *.aux - вспомогательный файл, хранящий информацию о структуре
            документа во время компиляции.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Формат DVI}
    <<DeVice Independent>>
    \begin{itemize}
        \item Разработан Дональдом Кнутом
        \item Не приспособлен для чтения человеком
        \item Содержит бинарные данные
        \item Описывают визуальное представление документа способом, не
            ориентированным на какой-либо формат изображения, монитор или принтер
            (отсюда название формата, одна из задач Дональда Кнута)
        \item Передаются другой программе для конвертации в PDF, PostScript
        \item Не содержат в себе шрифты (только ссылки на них)
        \item Поддерживается okular, evince, xdvi
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Форматы файлов}\par
    \framesubtitle{Удаление мусора}\par
    Ценными являются только файлы *.tex, *.sty и *.bib. А так же картинки,
    примеры исходного кода. Остальные файлы, в т.ч. *.pdf и *.dvi могут быть
    легко получены вновь.
    \vspace{1cm}
    \begin{lstlisting}
	rm -fv *.aux *.bbl *.blg *.lof *.log \
    *.lol *.lot *.nav *.out *.pdf \
    *.snm *.vrb *.toc\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Первый документ}
\subsection{Простой пример документа}

\begin{frame}
    \begin{center}
        \Huge Первый документ
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Пример кода \LaTeX}
    \framesubtitle{Главный файл начинается с комментария}
    \lstinputlisting[firstline=1, lastline=9, language={TeX}, caption=Комментарии
        в начале файла (файл проекта: \lstname)]{./pfiles/code/tex/first.tex}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Пример кода \LaTeX}
    \framesubtitle{В преамбуле подключаются необходимые пакеты}
    \begin{lstlisting}[caption=Преамбула]
%\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\documentclass[11pt,letterpaper]{report}

\usepackage{cmap}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{mathtext}
\usepackage{lmodern}\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Виды документов}
    \frametitle{Пример кода \LaTeX}
    \framesubtitle{Варианты значений documentclass}\par
    \begin{center}
        \
        \begin{table}[h]
        \scriptsize
        \centering
            \begin{tabular}{c c}
                \hline
                Класс документа & Назначение\\
                \hline
                {\color{red}article}  & Научные статьи, отчеты, программная
                                        документация\\
                {\color{red}beamer}   & Презентации и раздаточный материал\\
                {\color{red}book}     & Полноценные книги типографского
                                        качества\\
                letter                & Официальные письма
                                        (и неофициальные тоже)\\
                memoir                & Художественная литература, рукописи\\
                minimal               & Только размер страницы и базовый шрифт\\
                proc                  & Доклад\\
                {\color{red}report}   & Отчет о лабе, подходит для диссертации\\
                slides                & Для слайдов\\
                {\color{red}Thesis}   & Формат для диссертаций\\
                {\color{red}moderncv}   & Класс для резюме\\\\
                \hline
            \end{tabular}
        \caption{Классы документов \LaTeX}
        \end{table}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Пример кода \LaTeX}
    \framesubtitle{Основная часть документа с формулами}
    \begin{lstlisting}[caption=Основной документ]
\begin{document}
\maketitle
Найдем плотности вероятности случайных величин $X$ и $Y$ по формулам:
$$\varphi_1(x) = 
    \int\limits_{-\infty}^{+\infty}f(x,y)\,\mathrm{dy}=
    \frac{1}{2\pi \sigma_x \sigma_y}
    \, e^{-\frac{1}{2}\frac{x^2}{\sigma_x^2}}
    \int \limits_{-\infty}^{+\infty}e^{-\frac{1}{2}
    \frac{y^2}{\sigma_y^2}} \, \mathrm{dy}=$$
\end{document}\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Результат в виде PDF}
    Найдем плотности вероятности случайных величин $X$ и $Y$ по формулам:
    $$\varphi_1(x)=
        \int \limits_{-\infty}^{+\infty}f(x,y) \,\mathrm{dy}=
        \frac{1}{2\pi \sigma_x \sigma_y}
        \, e^{-\frac{1}{2}\frac{x^2}{\sigma_x^2}}
        \int \limits_{-\infty}^{+\infty}e^{-\frac{1}{2}\frac{y^2}{\sigma_y^2}}
        \, \mathrm{dy}=$$
\end{frame}

\subsection{Рабочий процесс (workflow) \TeXника}
\begin{frame}[t,fragile]
    \frametitle{Рабочий процесс (workflow) \TeXника}
    \begin{consoleblock}{Типовые команды}
    \footnotesize
    \begin{alltt}
{\color{white}user@localhost: ~\$} vim example.tex
    \end{alltt}
    \end{consoleblock}

    \begin{consoleblock}{В командной строке vim:}
    \footnotesize
    \begin{alltt}
{\color{red}:}w
{\color{red}:}!pdflatex \%
    \end{alltt}
    \end{consoleblock}

    \begin{consoleblock}{Или если у Вас есть Makefile:}
    \footnotesize
    \begin{alltt}
{\color{red}:}w
{\color{red}:}!make
    \end{alltt}
    \end{consoleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Программа Make}
    \framesubtitle{Пример Makefile}
    \lstinputlisting[language={bash}, caption=Пример
        Makefile для pdflatex (файл проекта: \lstname)]{Makefile}
\end{frame}

\section{Информация о \LaTeX ~и сообщество пользователей}
\subsection{Рекомендуемые источники информации}

\begin{frame}{Рекомендуемая литература}
    \begin{itemize}
        \item Дональд Кнут. Все про TeX. ISBN 5-8459-0382-3. 2003 г.
        \item Сергей Львовский. Набор и верстка в пакете LATEX.
            ISBN 978-5-4439-0239-5; 2014 г.
        \item Евгений Балдин. Компьютерная типография LaTeX. ISBN
            978-5-9775-0230-6; 2008 г.
        \item Leslie Lamport. LaTeX: A Document Preparation System (2nd
            Edition). ISBN-13: 078-5342529838. 1994.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Интернет-ресурсы}
    \begin{block}{ctan.org}
        The Comprehensive \TeX Archive Network
    \end{block}
    \begin{itemize}
        \item Крупнейший архив материалов по \TeX
        \item Содержит около 4783 пакетов с документацией
        \item Большинство пакетов свободны
        \item Поддерживается сообществом
        \item Пакеты можно создавать и делиться с сообществом
        \item Имеет множество зеркал ctan.org/mirrors/
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Интернет-ресурсы}
    \begin{itemize}
        \item \href{http://tex.stackexchange.com/}{tex.stackexchange.com}
            (Вопросы и ответы)
        \item
        \href{http://tex.stackexchange.com/questions/339/latex-editors-ides}
            {tex.stackexchange.com/questions/339/latex-editors-ides}
            (общественная дискуссия по редакторам и IDE)
        \item \href{http://latex-project.org}{latex-project.org}
            (A document preparation system)
        \item \href{http://tug.org}{tug.org} (\TeX Users Group)
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Резюме}
\subsection{Резюме}

\begin{frame}
    \begin{center}
        \Huge Резюме
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Обобщение материала}
    \frametitle{\insertsection}{Обобщение материала:}\par
    \begin{itemize}
        \item Что это и зачем?
        \item Варианты использования в науке
        \item Использование разработчиком
        \item Пример программы
        \item Домашнее задание
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Следующая лекция}
    \frametitle{Следующая лекция:}\par
    \begin{itemize}
        \item Верстка научных работ
        \item Классы документов
        \item Структура документа
        \item Лабораторная
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Домашнее задание}
\subsection{Сделать к следующей лекции}

\begin{frame}
    \begin{center}
        \Huge Домашнее задание
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Домашнее задание}
    \begin{itemize}
        \item Установить texlive и другие средства разработки
        \item man pdflatex
        \item Найти на \href{http://ctan.org}{ctan.org} документацию о пакетах,
            подключенных в first.tex, а так же о классах документов (report,
                    article и других)
        \item Создать простейший документ *.tex с поддержкой русского языка
        \item Создать простейший Makefile для pdflatex
        \item Поэкспериментировать с объектами, в которых есть необходимость
        для выполнения лабораторных, расчетных заданий и прочего
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t,fragile]{Заключение лекции}
    \begin{block}{Вопросы по материалу и пожелания к курсу}
        Вы можете предложить свои аспекты для изучения, которые не планировались
        нами изначально, но могут быть включены в курс.
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t,fragile]
    \frametitle{Загрузить git-репозиторий}
    \framesubtitle{Выполнить команды}
    \begin{consoleblock}{Установка репозитория}
        \footnotesize
        \begin{alltt}
{\color{red}root@localhost: ~\#} aptitude install git
{\color{white}user@localhost: ~\$} git clone git@bitbucket.org:expx/texl.git
        \end{alltt}
    \end{consoleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Правила сдачи домашних заданий}
    \begin{center}
        \begin{itemize}
            \item Домашняя работа высылается еженедельно
            \item Требуется предоставить форматы *.tex и *.pdf
            \item Формат темы письма: <<Номер группы, фамилия, номер
            соответствующей лекции>>,
            например: <<12345, Иванов, 5>>
            \item Вопросы желательно задавать в отдельном письме
        \end{itemize}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Правила сдачи домашних заданий}
    \begin{center}
        Если что-то не получилось, попытайтесь разобраться или оставьте этот
        вопрос до лабораторной работы
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Требования к итоговой работе}
    \frametitle{Требования к итоговой работе}
    \framesubtitle{Основная задача итоговой работы}
    \begin{alertblock}{Основная задача}
        Создать образец научно-технического документа (статья, отчет о
        лабораторной работе (эксперименте), диссертация, техническая
        презентация для доклада на конференции)
    \end{alertblock}{}
\end{frame}

\begin{frame}{Требования к итоговой работе}
    \frametitle{ Обязательные требования к итоговой работе}
    \framesubtitle{Обязательные параметры документа}
    Документ обязательно должен носить научно-техническое содержание
    (математика, информатика, теория алгоритмов, программирование)
    \begin{itemize}
        \item Размер документа $\geq$ 10 листов
        \item Класс документа: article, report, book, beamer
        \item Титульный лист
        \item Содержание работы
        \item Введение, основная часть (размер $\geq$ 2 ч.), заключение
        \item Рубрикация (*наличие всех команд иерархии)
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Требования к итоговой работе}
    \frametitle{ Обязательные требования к итоговой работе}
    \framesubtitle{Обязательные параметры документа}
    \begin{itemize}
        \item Аннотация
        \item *Библиография
        \item Список таблиц
        \item Список рисунков
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Требования к итоговой работе}
    \frametitle{ Обязательные требования к итоговой работе}
    \framesubtitle{Обязательные элементы, которые документ должен содержать}
    \begin{itemize}
        \item Простые и многострочные нумерованные формулы и ссылки на них из
            текста (количество выражений $\geq$ 15, 
            *специальные математические шрифты)
        \item Нумерованные и маркированные списки
        \item Таблицы с нумерацией
        \item Листинги кода (вставка кода из репозитория, примеры на разных
                языках), алгоритмы, рисунки (*tikz)
        \item Пример вывода программы с использованием пакетов verbatim или
            alltt
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Требования к итоговой работе}
    \frametitle{ Обязательные требования к итоговой работе}
    \framesubtitle{Презентация}
    \begin{itemize}
        \item Презентация и раздаточный материал к ней на 10 слайдов/листов
            (*все пройденные элементы)
        \item Класс презентации - beamer
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Требования к итоговой работе}
    \frametitle{ Обязательные требования к итоговой работе}
    \framesubtitle{Файл PDF должен поддерживать}
    \begin{itemize}
        \item Поиск по файлу на русском и английском языке
        \item Содержание файла с иерархией разделов
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Требования к итоговой работе}
    \frametitle{Требования к итоговой работе}
    \framesubtitle{Комплект, который необходимо сдать каждому до конца курса}
    \begin{itemize}
        \item Файлы высылаются в архиве любого формата (.tar.gz)
        \item Образец научной работы сдается в формате A4
        \item К образцу научной работы прикладывается листинг кода (в содержании
                указывается как приложение к работе)
    \end{itemize}
\end{frame}
